{"title": "Hỏi đáp: Tiêu hóa trẻ 1 tháng", "question": "Bé sinh nặng 3,2 kg 1 tháng 10 ngày cân nặng 4,5kg bé bú nhiều và bú sữa mẹ hoàn toàn ngủ tốt (18 giờ) nhưng bé đi phân lỏng (không hôi) ngày 5,6 lần và hay xì hơi liên tục, đi phân có bọt xin hỏi bác sĩ cách chăm sóc và bác sĩ tư vấn mẹ có thiếu vitamin D không?", "answer": "Chào bạn!,Hiện con bạn đang phát triển dinh dưỡng tốt, tình trạng đi ngoài của con bạn hoàn toàn sinh lý, đó là phân sữa mẹ nên bạn không cần lo lắng nhiều. Để phòng thiếu vitamin D bạn nên cho trẻ tắm nắng mỗi ngày 15-30 phút.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tieu-hoa-tre-1-thang/"}
{"title": "Hỏi đáp: Vacin 6 trong 1", "question": "Bệnh viện đã có thuốc 6 trong 1 lại chưa? Cháu sinh ngày 25/1/2014, khi sinh mới chích viêm gan và lao, hiện chưa chích 6 trong 1 lần nào, liệu có sao không? Có nên chích mũi viem gan siêu vi B nhắc lại hay chờ thuốc 6 trong 1?", "answer": "Chào bạn!,Hiện bệnh viện chưa có thuốc 6 trong 1. Bạn có thể cho trẻ chích 5 trong 1 tại địa phương vẫn được, trong đó có cả viêm gan B.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/vacin-6-trong-1/"}
{"title": "Hỏi đáp: Uống vacxin rotateg lần thứ hai muộn có sao không ?", "question": "Chào bác sĩ, bác sĩ cho hỏi con tôi 2 tháng tuổi đã được cho uống vacxin ngừa rota Rotateq (3 liều), tới nay cháu đã hơn 3 tháng nhưng lại đang điều trị đi ngoài, vậy con tôi có thể tiếp tục được uống rotateg sau khi khỏi hay không và uống liều 2 muộn có ảnh hưởng gì không ? Xin cảm ơn bác sĩ !", "answer": "Chào bạn!,Trẻ uống vacxin ngừa tiêu chảy Rotateq 3 liều trước 8 tháng. Tuy nhiên chỉ ngừa được tiêu chảy do Rotavirus nên trẻ vẫn có thể bị tiêu chảy do các tác nhân khác gây ra. Vậy khi trẻ hết đi ngoài vẫn có thể cho trẻ tiếp tục uống liều 2, liều 3 và không ảnh hưởng khả năng miễn dịch của trẻ sau này.,Thân mến! ,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/uong-vacxin-rotateg-lan-thu-hai-muon-co-sao-khong/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ bị đi ngoài nhiều lần trong ngày", "question": "Bác sĩ cho tôi hỏi, con tôi hơn 3 tháng tuổi, hôm vừa rồi cháu bị sốt cao + đi ngoài nhiều lần trong ngày (cháu vẫn bú mẹ, không nôn, vẫn chơi, phân vẫn tốt, hoa cà hoa cải), tôi cho cháu đi khám, về nhà diều trị theo đơn của bác sĩ thì cháu đã hết sốt, và cho uống thuốc điều trị đi ngoài. Tuy nhiên phân bé có vẻ ngày càng xấu đi, trông lợn cợn đen. Vậy bác sĩ cho tôi hỏi nguyên nhân có thể do đâu, có phải tại uống thuốc vào mà có hiện tượng trên không. Xin cảm ơn bác sĩ!", "answer": "Chào bạn!,Trong thư bạn không cho biết con bạn đã sử dụng thuốc gì, một số thuốc điều trị đi ngoài có thể phân có thay đổi màu.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-bi-di-ngoai-nhieu-lan-trong-ngay/"}
{"title": "Hỏi đáp: Kinh", "question": "Chào bác sĩ, cháu năm nay 13 tuổi, cháu mới có kinh và tháng này là tháng thứ 3 của cháu. Tháng 1 và tháng 2 kinh nguyệt ra rất đều . nhưng tháng 3 kinh nguyệt kéo dài 7 ngày nó ra rất nhiều cách 1-2 tiếng là cháu phải thay băng. Cháu đi bác sĩ ở bệnh viện Gò Vấp. Cháu được bác sĩ cho uống 6 viên thuốc nó có giảm bớt xong nó hết. Khoảng 1-2 ngày kinh nguyệt lại ra lại, xong nó hết khoảng 1-2 ngày nó lại ra. Cháu lại đi bác sĩ chẩn đoán cháu bị rối loại kinh nguyệt. Cháu rất sợ! Bác sĩ cho cháu uống thêm 6 viên thuốc, cháu thấy nó ra cũng nhiều lắm ạ, cháu kèm theo đau bung, mệt mỏi, lo lắng, nó kéo dài tới nay khoảng 15 ngày rồi ạ mà nó vẫn chưa có dấu hiệu hết. Cho cháu biết cháu có sao không ạ?", "answer": "Chào cháu!,Cháu 13 tuổi mới có kinh được 3 tháng. 2 lần đầu kinh nguyệt ra đều lần thứ 3 này rối loạn. Ở vào tuổi cháu buồng trứng mới bắt đầu làm việc nên chuyện không đều cũng dễ hiểu nhưng nếu cháu thấy kinh ra nhiều và kéo dài 15 ngày thì nên nên làm xét nghiệm và siêu âm kiểm tra là hay nhất. Cháu có thể đến các bệnh viện phụ sản để kiểm tra.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/kinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa 6 trong 1", "question": "Dạ chào bác sĩ, bé nhà em đã chích 2 mũi 6 trong 1 infarix tại bệnh viện Từ Dũ. Lịch hẹn 20 tháng 3 chích mũi thứ 3 nhưng đến giờ vẫn chưa chích vì hết thuốc. Cho em hỏi khi nào thì có thuốc lại và mũi thứ 3 cách xa như vậy thì có ảnh hưởng gì không ạ? Em cám ơn", "answer": "Chào bạn!,Hiện tại bệnh viện đã hết 6 trong 1, đến giữa tháng 9/2014 có thuốc lại. Con bạn đã chích được 2 mũi 6 trong 1 rồi, đã có miễn dịch rồi nên mũi thứ 3 giúp tăng hiệu quả 2 mũi đầu, vì thế trễ không e ngại. Tuy nhiên bạn có thể chích 5 trong 1 tại địa phương vẫn được mà.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chich-ngua-6-trong-1-9282/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé tăng cân chậm", "question": "Chào bác sĩ. Con em lúc sinh bé được 3,9kg. Hiện tại bé được 21 ngày tuổi nhưng cân nặng tăng được có 500gr. Tuần đầu sau sinh do chưa có sữa nên em cho bé bú sữa bình, bé bú bình thường. Sang tuần thứ 2 em cho bé bú sữa mẹ, có dặm thêm sữa ngoài nhưng bé không chịu bú sữa ngoài nữa. Bé nhà em bú ít, vừa bú vừa ngủ, mỗi lần bú chỉ khoảng 2-4 phút, sau đó bé ngủ. Bé ngủ rất hay vặn mình, giật mình, bé cũng hay bị ị són. Bác sĩ cho em hỏi: con em tăng cân vậy có phải là chậm không? Làm sao để bé bú mẹ nhiều hơn và tăng cân nhanh? Em xin cảm ơn nhiều!", "answer": "Chào bạn!,Trẻ sơ sinh trong tháng đầu thường tăng cân trung bình 1 kg, con bạn 3 tuần tăng 500 gr, vậy trong tuần thứ 4 bạn cần cho trẻ bú nhiều hơn. Để trẻ bú tốt bạn cần để trẻ thật đói hãy cho bú, trung bình 3 giờ/ 1 cử. Mỗi cử bú mẹ trung bình trẻ phải bú 10-15 phút là vừa, nếu trẻ bú chỉ 2-4 phút nhả thì bạn cần lay trẻ dậy bú. Để trẻ không giật mình cần cho trẻ tắm nắng mỗi ngày, mẹ ăn uống đầy đủ không kiêng cữ.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-tang-can-cham-9287/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa trẻ sơ sinh", "question": "Kính gửi bác sĩ! Em sinh bé gái vào ngày 2/5/2014, bé đã được chích ngừa BCG vào ngày 3/5/2014. theo em được biết là bé phải chích luôn mũi viêm gan siêu vi B ngay sau sinh nhưng do bệnh viện hết thuốc nên em không biết phải chích mũi này sau 1 tháng hay 2 tháng? Em có nhận được giấy hẹn bế bé đến khám sức khỏe sau 1 tháng, vậy em đưa bé đến bệnh viện vào ngày 31/5/2014 được không hay phải để đúng 1 tháng là ngày 2/6/2014 mới đến được ạ ? Giấy chứng sinh của bé em đã nộp lên phường để làm giấy khai sinh cho bé rồi nên khi đi em đem theo giấy khai sinh được không? Và “giấy khám chữa bệnh” là giấy gì vậy ạ? Mong bác sĩ tư vấn giúp! Em xin chân thành cảm ơn.", "answer": "Chào bạn!,Trẻ khi sinh được chủng ngừa lao và viêm gan B. Nhưng nếu con bạn chưa chích viêm gan B khi sinh thì 2 tháng trẻ sẽ được chùng ngừa chung với các mũi bạch hầu, uốn ván, ho gà, bại liệt, viêm gan B, viêm não do Hib. Khi con bạn 1 tháng không có chích ngừa mà chỉ vào cân đo để bác sĩ đánh giá xem 1 tháng bạn nuôi trẻ có tốt? Có đạt cân nặng chuẩn? Khi đi bạn đem theo giấy khai sinh và giấy xuất viện là đủ.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chich-ngua-tre-so-sinh-9288/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trị rôm sảy?", "question": "Kính gửi bác sĩ! Bé nhà em được 3 tuần tuổi, bé bị nổi mụn li ti (có mụn có nước) trên mặt, 2 cánh tay, lưng và cổ. Em rất lo không biết bé bị vậy có sao không? Có loại thuốc nào để thoa cho bé sơ sinh giảm rôm sảy không ạ (bệnh viện có yêu cầu em mua chai Saforelle để tắm cho bé mà em thấy không ăn thua). Hằng ngày em vẫn mở máy điều hoà khoảng 27-28 độ C để bé ít bị nổi rôm sẩy, không biết có bị ảnh hưởng đến hệ hô hấp của bé không ạ? (Bé sinh mổ vào tuần 39,5) Mong sự giúp đỡ của bác sĩ để bé nhà em có được sức khỏe tốt. Em cảm ơn!", "answer": "Chào bạn!,Con bạn bị nổi mụn li ti (có mụn có nước) trên mặt, 2 cánh tay, lưng và cổ theo bạn mô tả là rôm sẩy. Bệnh này liên quan đến mồ hôi trẻ tiết nhiều nhưng không thoát hết gây ứ đọng lại trong các ống tiết, miệng ống nhỏ bị bít kín bởi bụi, ghét gây da nổi nhiều sẩn đỏ. Hiện tượng này sẽ tự hết khi tình trạng mồ hôi ở trẻ giảm, da trẻ khô thoáng. Trên thị trường có rất nhiều thuốc điều trị rôm sẩy, tuy nhiên bạn chỉ cần giữ cho da trẻ khô thoáng là tốt. Để giúp trẻ giảm mồ hôi bạn cần cho trẻ tắm nắng mỗi ngày, mặc quần áo thoáng.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tri-rom-say/"}
{"title": "Hỏi đáp: Nổi mề đay", "question": "Chào bác sĩ. Em sinh bé tại bệnh viện Từ Dũ vào ngày 12/3/2014. Sau khi ra khỏi phòng hồi sức em bị nổi mề đay, cho đến ngày hôm nay. Em có đi bệnh viện Nhân Dân Gia Định cho em thuốc Calcium-Vitamin C PP 10mg; Deslornine 5mg, uống tối 1 viên; uống 28 ngày; em thấy tác dụng của thuốc Deslornine đi qua sữa mẹ. Vậy cho em hỏi : em đang cho bé bú sữa mẹ dùng thuốc này có ảnh hưởng đến bé không ạ. Cảm ơn bác sĩ rất nhiều. ", "answer": "Chào bạn!,Những thuốc kháng Histamin như Deslornine qua sữa mẹ đều ảnh hưởng đến trẻ sơ sinh. Thuốc có thể gây nguy cơ biến chứng đường hô hấp cho trẻ khi bú mẹ như suy hô hấp, giảm tiết dịch, nghẹt thở, ngưng thở… Vì thế bạn nên hạn chế sử dụng khi cho trẻ bú mẹ.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/noi-me-day/"}
